德國指控中國間諜 LinkedIn建虛假身份收集情報

德國政府周日（10日）警告，中國正透過在社交網絡設立虛假身份帳號，建立信息來源並收集有用情報。當局表示，將會加強應對有關威脅，同時公布多個虛假的個人及組織名單。

德國情報機構聯邦憲法保衞局（BfV）於本年初建立特別小組，針對社交網絡上使用虛假個人資料問題進行長達9個月的調查，結果發現中國間諜主要透過面向商業人士、建立人脈的社交網站領英（LinkedIn），建立多個偽造的用戶簡介，假扮成獵頭機構、諮詢公司、智庫或研究人員，與目標人物建立關係。當局指，大多的虛假帳號以「Lily Wu」、「Alex Li」等名字建立，其簡歷令人印象深刻，並附上年輕專業人士的頭像，擁有數以百計的聯絡人。

BfV局長馬森（Hans-Georg Maassen）表示，當局至今已發現至少1萬名德國公民遭中國情報機構鎖定，特別是政界人士及政府部門的公職人員，指摘有關行為是「範圍廣闊的嘗試，試圖滲透到議會，各大部門和政府機構。」BfV同時向記者透露8個虛假個人帳號，以及6個虛假組織，當中包括「歐盟－中國交流協會」及「全球視野戰略諮詢公司」。

馬森又指，中國亦同時鎖定資訊科技工作人員及其他人士，尋找感興趣的組織，再利用「供應鏈攻擊」（supply-chain attacks），即通過合法軟件散播惡意軟件、獲得「合法保護」的方式，透過後門入侵。BfV表示，由於合法軟件的服務提供商與客戶互相信任，令病毒感染極難發現，為間諜的攻擊添上更佳的偽裝。